**莊子**（约前369年—前286年），名**周**，\[1\]生卒年失考，約與[孟子同時](../Page/孟子.md "wikilink")，為[戰國時代](../Page/戰國.md "wikilink")[宋國](../Page/宋國.md "wikilink")[蒙](../Page/蒙城.md "wikilink")（[河南](../Page/河南.md "wikilink")[商丘或](../Page/商丘.md "wikilink")[安徽](../Page/安徽.md "wikilink")[蒙城](../Page/蒙城.md "wikilink")）人，曾任漆園吏。他是著名[思想家](../Page/思想家.md "wikilink")、[哲學家](../Page/哲學家.md "wikilink")、[文學家](../Page/文學家.md "wikilink")，是[道家学派的代表人物](../Page/道家.md "wikilink")，[老子思想的繼承和發展者](../Page/老子.md "wikilink")，後世將他與老子並稱為「老莊」。他也被稱為蒙吏、蒙莊和蒙叟。西元742年，[唐玄宗](../Page/唐玄宗.md "wikilink")[天寶初](../Page/天寶_\(唐玄宗\).md "wikilink")，詔封莊周為[南華真人](../Page/南華真人.md "wikilink")，稱其著書《[莊子](../Page/莊子_\(書\).md "wikilink")》為[南華經](../Page/南華經.md "wikilink")\[2\]，在[四庫全書之中歸類為](../Page/四庫全書.md "wikilink")[子部道家類](../Page/子部.md "wikilink")。

## 生平经历

[司马迁](../Page/司马迁.md "wikilink")《[史记](../Page/史记.md "wikilink")·老莊申韓列传》载：“莊子者，蒙人也，名周。周尝为蒙漆园吏，与[梁惠王](../Page/梁惠王.md "wikilink")、[齐宣王同时](../Page/齐宣王.md "wikilink")。其学无所不闚，然其要本归於老子之言。故其著书十馀万言，大抵率寓言也。……其言洸洋自恣以適己，故自王公大人不能器之。”

根据以上记载，庄子名周。《知北游》中说“周、遍、咸，三者异名同实，其指一也！”这可能是庄子对自己名字的特地解释。又有说庄子字子休，见于《[警世通言](../Page/警世通言.md "wikilink")》\[3\]，但司马迁没有记载，《庄子》中也没有相关证据，恐怕不确。

庄子是战国时期蒙（今河南商丘东北）人也\[4\]，曾任漆园吏。1074年蒙城县令建造庄子祠堂，并邀请好友苏轼题词，称庄子祠堂记。

庄子的生活年代，一般认为是前369年—前286年。庄子逝世的那年，宋国灭亡。也有认为庄子活得更长的，《庄子》中有\[5\]“旧国旧都，望之畅然”，显然宋亡以后才称呼“旧国旧都”。

庄子属道家，从《庄子》很容易得出这个结论。[司马迁说庄子著书十万餘言](../Page/司马迁.md "wikilink")，而今本《庄子》仅33篇6万5千多字，分内篇、外篇、杂篇三部分。《汉书·艺文志》载“《庄子》五十二篇”，可能是在[晋代](../Page/晋代.md "wikilink")[郭象注](../Page/郭象.md "wikilink")《庄子》删去了。以前一般认为《庄子》全部为庄子所著。从[宋代起](../Page/宋代.md "wikilink")，竟成问题，认为内篇为庄子本人所著，而外篇和杂篇是后人托名。总的来说，《庄子》一书除了《杂篇·说剑》类似[纵横家所著以外](../Page/纵横家.md "wikilink")，其思想还是统一的。庄子写书风格独特，自己称（《杂篇·寓言》）以不拘一格的[寓言写作](../Page/寓言.md "wikilink")。

庄子除做过漆园吏以外，没有做过其它[官](../Page/官.md "wikilink")。据《外篇·秋水》记载，[楚威王曾派人邀请莊周為](../Page/楚威王.md "wikilink")[楚国](../Page/楚国.md "wikilink")[宰相](../Page/宰相.md "wikilink")。莊子以宁为泥中嬉戏的活[烏龟](../Page/烏龟.md "wikilink")，也不願意为庙堂用以[卜卦之龜殼为由](../Page/卜卦.md "wikilink")，拒绝了[楚威王的邀请](../Page/楚威王.md "wikilink")。他一生淡泊名利，主张修身养性，清静[无为](../Page/无为_\(道家\).md "wikilink")，順應自然，追求精神[逍遙](../Page/逍遙.md "wikilink")[無待](../Page/無待.md "wikilink")。一直过着深居简出的隐居生活。和[惠施交好](../Page/惠施.md "wikilink")。

对于莊子的行为，有些人认为这是真正的逍遥，也有人认为是[愤世嫉俗的表现](../Page/愤世嫉俗.md "wikilink")，[清代](../Page/清代.md "wikilink")[胡文英在](../Page/胡文英.md "wikilink")《[莊子独见](../Page/莊子独见.md "wikilink")》持此观点，他说：“人只知[三闾之哀怨](../Page/屈原.md "wikilink")，而不知漆园之哀怨有甚于三闾也。盖三闾之哀怨在一国，而漆园之哀在天下；三闾之哀怨在一时，而漆园之哀怨在万世。”

庄子还被认为是最早的[无政府主义者](../Page/无政府主义者.md "wikilink")\[6\]。

## 主要成就

### 思想渊源

世以“[老庄](../Page/老庄.md "wikilink")”并称，庄子和[老子都是道家的代表人物](../Page/老子.md "wikilink")。当然庄子的思想是承继于[老子的](../Page/老子.md "wikilink")。相同点主要在“道法自然”的观点中，庄子说“天有大美而不言……是故至人无为，大圣不作，观于天地之谓也。”\[7\]还有就是[无为](../Page/无为.md "wikilink")、反对[战争等观点](../Page/战争.md "wikilink")。在[养生观点上](../Page/养生.md "wikilink")，虽然老庄都谈养生，但庄子更为重视，《[让王](../Page/让王.md "wikilink")》中有“两臂重于[天下](../Page/天下.md "wikilink")”。

但老庄之间还是有区别的。[法家的](../Page/法家.md "wikilink")[韩非援引](../Page/韩非.md "wikilink")《老子》。而庄子抛弃了[法家援引老子思想中讲权术的一面](../Page/法家.md "wikilink")。[章太炎的](../Page/章太炎.md "wikilink")《论诸子学》中有“其术似与老子相同，其心乃于老子绝异。故《[天下篇](../Page/天下篇.md "wikilink")》历叙诸家，己与[关尹](../Page/关尹.md "wikilink")、[老聃裂分为二](../Page/老聃.md "wikilink")。其褒之以‘至极’，尊之以‘博大真人’者，以其自然之说，为己所取法也。其裂分为二者，不欲以老子之权术自污也。”

### 处世哲学

莊子認為人活在世上须旷达处之泰然，如「游于羿之彀中，中央者，中地也；然而不中者，命也」（《内篇·德充符》），[羿](../Page/羿.md "wikilink"),「古之善射者，夫利害相攻则天下皆羿也」\[8\]，彀指利害得失，「故免乎弓矢之害者，自以為巧，欣然多己，及至不免，則自恨其謬而志傷神辱，斯未能達命之情者也」\[9\]，中与不中而「知不可奈何而安之若命，唯有德者能之」（《内篇·德充符》）。對於君主的殘暴，莊子是一再強調的，「回聞衛君，其年壯，其行獨；輕用其國，而不見其過；輕用民死，死者以國量乎澤若蕉，民其無如矣。」\[10\]。所以莊子不願去做官，因為他認為伴君如伴[虎](../Page/虎.md "wikilink")，只能「順」。「汝不知夫養虎者乎！不敢以生物與之，為其殺之之怒也；不敢以全物與之，為其決之之怒；時其饑飽，達其怒心。虎之與人異類而媚養己者，順也；故其殺者，逆也。」還要防止馬屁拍到馬腳上，「夫愛馬者，以筐盛矢，以蜄盛溺。適有蚊虻仆緣，而拊之不時，則缺銜毀首碎胸。」\[11\]伴君之難，可見一斑。莊子認為人生應該追求自由。

與[佛教相類似的](../Page/佛教.md "wikilink")，莊子也認為人生有悲的一面。《齊物論》中有「一受其成形，不忘以待盡。與物相刃相靡，其行盡如馳，而莫之能止，不亦悲乎！終身役役而不見其成功，苶然疲役而不知其所歸，可不哀邪！人謂之不死，奚益！其形化，其心與之然，可不謂大哀乎？人之生也，固若是芒乎？其我獨芒，而人亦有不芒者乎？」莊子認為如果能做到「齊物」，那麼他便能達到「逍遙」的境界。這是莊子哲學中另一個重要概念，這是個體精神解放的境界，即無[矛盾地生存於世界之中](../Page/矛盾.md "wikilink")。莊子並不否認矛盾，只是強調主觀上對矛盾的擺脫。莊子用「[無為](../Page/無為_\(道家\).md "wikilink")」來解釋這一術語，與老子不同，這裏「無為」是指心靈不被外物所拖累的自由自在，無拘無束的狀態。這種狀態，也被稱為「無待」，意為沒有相對的東西。這時，人們拋棄了功名利祿的追求欲望，「乘天地之正，而禦六氣之辯，以遊無窮」。這句被普遍認為《逍遙遊》一篇主旨，同時也是《莊子》一書的主旨。這是一種心與「道」合一的境界。

莊子認為一般人很虛偽，「人心險於山川，難於知天。天猶有春秋冬夏旦暮之期，人者厚貌深情。」\[12\]。他批評儒家「以仁義攖人之心」，這樣會導致「天下脊脊大亂」\[13\]」。而君主的專制統治和對知識的愛好，只會使人心更加敗壞，「民之於利甚勤，子有殺父，臣有殺君，正晝為盜，日中穴阫。」\[14\]

[流沙河認為](../Page/流沙河_\(文人\).md "wikilink")，莊子的為人主要有四點，「一曰立場，站在環中。二曰方法，信奉無為。三曰理想，追慕澤雉。四曰修養，緊守心齋。」\[15\]所謂環中，就是不持有任何立場。《內篇·齊物論》中有「得其環中，以應無窮」，《雜篇·則陽》中有「得其環中以隨成」。無為在《莊子》中經常出現，莊子認為無論治國還是做人，都要無為。但無為頗難解釋，[流沙河認為是](../Page/流沙河_\(文人\).md "wikilink")「偽」或是「人為」的意思。「澤雉十步一啄，百步一飲，不蘄畜乎樊中」\[16\]，是追求[自由](../Page/自由.md "wikilink")。「若一志，無聽之以耳而聽之以心，無聽之以心而聽之以氣！聽止於耳，心止於符。氣也者，虛而待物者也。唯道集虛。虛者，心齋也。」\[17\]，所謂心齋就是要排除心中的種種雜念。

### 哲学思想

莊子的[哲学思想大体可归纳为以](../Page/哲学.md "wikilink")[道为实体的](../Page/道.md "wikilink")[本体论](../Page/本体论.md "wikilink")、“万物齐一”的[相对主义](../Page/相对主义.md "wikilink")[认识论](../Page/认识论.md "wikilink")，并由此引发出其独有的[主观唯心主义倾向和相对主义](../Page/主观唯心主义.md "wikilink")[诡辩倾向](../Page/诡辩.md "wikilink")。这种本于自然的人性论与[伦理观](../Page/伦理.md "wikilink")，为后世的[中国](../Page/中国.md "wikilink")[知识分子提供了另一种生存方式和](../Page/知识分子.md "wikilink")[价值观念的可能性](../Page/价值观.md "wikilink")。莊子的哲学提倡破除「肉身我」与「认知我」，追求超然物外的审美态度，于事于物不着痕迹。[陰陽本指事物兩種相互對立的方面](../Page/陰陽.md "wikilink")，「一陰一陽之謂道」（《[周易](../Page/周易.md "wikilink")·繫辭傳》），[莊子將之定義為](../Page/莊子.md "wikilink")[氣所包含的矛盾對立要素](../Page/氣.md "wikilink")，「陰陽，氣之大者也」（《[莊子](../Page/莊子.md "wikilink")·則陽》）。

在莊子哲学中，万物是一个形而上的存在的部分，他将该存在称为生主。\[18\]这个存在“存在而无实体”，即“有情无形”。它是一切人类行为、情感的“真正主宰者”。因它驱使万物而不受万物驱使，故它是唯一超然于万物的。因为所有其他万物都处于驱使、受驱使的循环之中。唯独它不然。\[19\]人类作为生主的一部分，将自己投入主观中，使自己无法与该形而上的存在一致。人类希求生主以外的事物，希望成为其他的事物。从而被外物所驱使，成为了受驱使的，从而破坏了生主的超然性。\[20\]。生主既与万物同时存在，庄子认为作为生主的一部分，人类应当从绝对的分别中抽离出来，并认识到一切的分别都是主观的、虚幻的，这样才可以脱离受外物驱使奴役的境地，保养生主。“道”是宇宙的本体，是一个无限的概念。由“道”而产生了天地万物，“道”本身是万物之源。
“夫道有情有信，无为无形，可传而不可受，可得而不可见，自本自根，未有天地，自古以固存，神鬼神帝，生天生地。”\[21\]。人如果得
“道”，即获得了无限和自由。

庄子“道通为一”\[22\]的思想和近代[德日進的](../Page/德日進.md "wikilink")[哲学思想在把](../Page/哲学.md "wikilink")[宇宙看成一个有机整体的这一点上是相同的](../Page/宇宙.md "wikilink")。这种看法比起[牛顿把](../Page/牛顿.md "wikilink")[宇宙看成像弹球撞击那样的](../Page/宇宙.md "wikilink")[机械论思想](../Page/机械论.md "wikilink")，显然是更近于二十世纪的[科学](../Page/科学.md "wikilink")。

### 政治主张

[Eine-Seite-aus-dem-Zhuangzi.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Eine-Seite-aus-dem-Zhuangzi.jpg "fig:Eine-Seite-aus-dem-Zhuangzi.jpg")\]\]
庄子和儒墨有一点很大的不同，[儒家](../Page/儒家.md "wikilink")[墨家推崇](../Page/墨家.md "wikilink")[圣人](../Page/圣人.md "wikilink")，而道家则反对推崇圣贤。[老子说](../Page/老子.md "wikilink")：“不尚贤，使民不争。不贵难得之货，使民不为盗。”，“绝圣弃智，民利百倍；绝仁弃义，民复孝慈；绝巧弃利，盗贼无有。”\[23\]庄子说“圣人生而大盗起”\[24\]。庄子认为圣人的主义学说不过是“窃国大盗”的工具罢了。其中的典型例子就是[田成子](../Page/田和.md "wikilink")，篡奪了[齊國的政權](../Page/齊國.md "wikilink")。“田成子一旦杀其君而盗其国，所盗者岂独其国邪？并与其圣知之法而盗之……窃齐国，并与其圣知之法一守其盗贼之身。”\[25\]对于圣人，庄子借用[盜跖之口批评](../Page/盜跖.md "wikilink")“[黄帝尚不能全德](../Page/黄帝.md "wikilink")……[尧不慈](../Page/尧.md "wikilink")，[舜不孝](../Page/舜.md "wikilink")，[禹偏枯](../Page/禹.md "wikilink")，[汤放其](../Page/商湯.md "wikilink")[主](../Page/夏桀.md "wikilink")，[武王伐](../Page/周武王.md "wikilink")[纣](../Page/纣.md "wikilink")。”，说[孔子是](../Page/孔子.md "wikilink")“[鲁之巧伪人](../Page/鲁.md "wikilink")”\[26\]。庄子还说“凶德有五，中德为首”\[27\]，所谓“中德”就是有心为德，有心为德就要虚伪，“日出多伪，士民安取不伪。”\[28\]，会导致天下大乱。庄子还对圣人学说的积极性怀疑，认为圣人可以使一人变好，也使三人变坏。另外，庄子反对儒家的等级观念，儒家说“君君臣臣父父子子”\[29\]，庄子认为“道通为一”\[30\]，认为道在万物，万物平等。

对治国，庄子反对儒家的以[礼法治国和](../Page/礼法.md "wikilink")[法家的以](../Page/法家.md "wikilink")[法律治国](../Page/法律.md "wikilink")。庄子认为[儒家的](../Page/儒家.md "wikilink")[仁義](../Page/仁義.md "wikilink")、[礼法违背](../Page/礼法.md "wikilink")[人性](../Page/人性.md "wikilink")，使百姓「失其樸」\[31\]。对于刑罚治国，“昔者尧治天下，不赏而民劝，不罚而民畏。今子赏罚而民且不仁德自此衰，刑自此立，后世之乱自此始矣。”\[32\]。庄子反对儒家和法家的治国方法的核心，是以知治国。庄子认为知是“争之器”\[33\]，而且知往往会被大盗所利用，所谓“盗亦有道”便是如此。对于以知治国，庄子说“大乱之本，必生于尧舜之间，其末存乎千世之后。千世之后，其必有人与人相食者也。”\[34\]

所以，庄子与老子一样，主张[无为治国](../Page/无为.md "wikilink")，任其自然，认为“绝圣弃知而天下大治”\[35\]，[君主要](../Page/君主.md "wikilink")“无容私”，“汝游心于淡，合气与漠，顺物自然而无容私焉，而天下治矣。”\[36\]。庄子在《庄子》中描写过他心中的“至德之世”，“不尚贤，不使能，上如标枝，民如野鹿。端正而不知以为义，相爱而不知以为仁，实而不知以为忠，当而不知以为信，蠢动而相使，不以为赐。是故行而无迹，事而无传。”\[37\]

### 文学贡献

[Zhuangzi-Butterfly-Dream.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zhuangzi-Butterfly-Dream.jpg "fig:Zhuangzi-Butterfly-Dream.jpg")
老子认为“道可道非常道”\[38\]，庄子也认为道不可言。但道不可言，又不得不言，所以庄子采用的是[寓言](../Page/寓言.md "wikilink")、[巵言的方法](../Page/巵言.md "wikilink")，“寓言十九，重言十七，巵言日出，和以天倪。”\[39\]这种方式让莊子的思想像水一般，不会惧怕后人的肢解。同时让他的观点不会被历史湮没。不同的时期拜读，会得更新的意义。[莊周梦蝶](../Page/莊周梦蝶.md "wikilink")、[混沌开窍](../Page/混沌开窍.md "wikilink")、[庖丁解牛](../Page/庖丁解牛.md "wikilink")、[惠施相梁](../Page/惠施相梁.md "wikilink")、[螳螂捕蝉等都是其出色的](../Page/螳螂捕蝉.md "wikilink")[寓言](../Page/寓言.md "wikilink")。莊子的文字，想像高妙，天馬行空，流暢通達，堪称[中国文学史上的一宛奇葩](../Page/中国文学史.md "wikilink")，将[先秦](../Page/先秦.md "wikilink")[散文推向了一个新的高峰](../Page/散文.md "wikilink")。

相对老子而言，莊子的思想倾向于对[艺术及自由的追求](../Page/艺术.md "wikilink")。从庄周梦蝶、[濠梁之辯](../Page/濠梁之辯.md "wikilink")（子非鱼安知鱼之乐）等事情可见。

## 信仰形象

「南華老仙」、「南華真仙」或「南華大仙」等，係一[虛擬人物](../Page/虛擬人物.md "wikilink")，多見於[小說諸如](../Page/小說.md "wikilink")《[二刻拍案惊奇](../Page/二刻拍案惊奇.md "wikilink")\[40\]》和《[三國演義](../Page/三國演義.md "wikilink")》等，其原型應該來自於[道教對莊子之封號](../Page/道教.md "wikilink")「南華真人」。

《[三国演义](../Page/三国演义.md "wikilink")》第一回中，南华老仙赠书《太平要術》给[张角](../Page/张角.md "wikilink")。書載：南華老仙，碧眼童顏，手執藜杖，以天書三卷授之曰：「此名太平要術。汝得之，當代天宣化，普救世人；若萌異心，必獲惡報。」[角拜問姓名](../Page/张角.md "wikilink")。老人曰：「吾乃南華老仙也。」言訖，化陣清風而去。

### 來由

[唐玄宗](../Page/唐玄宗.md "wikilink")[天寶初](../Page/天寶_\(唐玄宗\).md "wikilink")(742
CE)，詔封莊周為[南華真人](../Page/南華真人.md "wikilink")，稱其著書《[莊子](../Page/莊子_\(書\).md "wikilink")》為[南華經](../Page/南華經.md "wikilink")。不過，稱莊子為「南華」在[天寶前就已如此](../Page/天寶_\(唐玄宗\).md "wikilink")。[成玄英](../Page/成玄英.md "wikilink")《南華真經注疏序》中就稱莊子為南華，《[隋書](../Page/隋書.md "wikilink")·經籍志》記載梁曠著有《南華論》\[41\]。

熊湘推論在[梁朝](../Page/梁_\(南朝\).md "wikilink")[陶弘景](../Page/陶弘景.md "wikilink")《[真誥](../Page/真誥.md "wikilink")》中未見相關稱呼。所以「南華」作為莊子之封號，當在[梁朝以後的某段時期出現](../Page/梁_\(南朝\).md "wikilink")\[42\]。不過，在約成於東晉末南朝初的《太極真人敷靈寶齋戒威儀諸經要訣》中已稱言：「莊周者，太上南華仙人也，其前世學道時，願言：『我得道成仙，才智洞達，當出世化生人中，敷演《道德經五千文》，宣暢道意。』」，故稱莊子為南華，在當時[道教流傳的](../Page/道教.md "wikilink")[靈寶經中已有](../Page/靈寶經.md "wikilink")。

至於為何用「南華」作為封號，歷來說法不一。一是認為傳說[莊周曾隱居於](../Page/莊周.md "wikilink")[曹州](../Page/曹州.md "wikilink")[南華山](../Page/南華山.md "wikilink")\[43\]\[44\]，[清朝宣穎在](../Page/清朝.md "wikilink")《南華經解》沿用此說。不過明代以前少有此說，按《[真誥](../Page/真誥.md "wikilink")》的記載，則說：「莊子師長桑公子（長桑即是[扁鵲師](../Page/扁鵲.md "wikilink")），授其微言，謂之莊子也。隱於抱犢山，服北育火丹，白日升天，上補太極闈編郎」，而非南華山\[45\]。

另一說，則源自北宋[陳景元在](../Page/陳景元.md "wikilink")《南華真經章句音義》中，主張是「義取**離明英華**，發揮道妙」之義。南宋[褚伯秀在](../Page/褚伯秀.md "wikilink")《南華真經義海纂微》中，認為，南華同南極、東華之類，均為上天職任仙真的封號，難以究其義理由來。\[46\]

按道教的《要修科儀戒律鈔》稱「當念東遊青林東華，當念西遊安養西華，當念北遊碧羅北華，當念南遊太丹南華，當念遊遨留憩玉京、崑崙中華」，將「太丹南華」與「青林東華」、「安養西華」、「碧羅北華」、「[玉京](../Page/玉京山.md "wikilink")、[崑崙中華](../Page/崑崙山_\(神话\).md "wikilink")」並舉，太丹南華可能是類同玉京、崑崙而位於南方的[仙境](../Page/仙境.md "wikilink")。

### 文學與歷史

據[司馬遷](../Page/司馬遷.md "wikilink")《[史記](../Page/史記.md "wikilink")·[老子](../Page/老子.md "wikilink")[韓非列傳](../Page/韓非.md "wikilink")》記载：「[莊子者](../Page/莊子.md "wikilink")，蒙人也，名周」。有说莊子[字](../Page/表字.md "wikilink")「子休」，見於成玄英《莊子注疏》的序文及[小說](../Page/小說.md "wikilink")《[警世通言](../Page/警世通言.md "wikilink")》\[47\]，但此說僅載於[小說](../Page/小說.md "wikilink")，不見於《[史記](../Page/史記.md "wikilink")》，《[莊子](../Page/莊子_\(書\).md "wikilink")》中也缺乏相關證據。

雖然[小說](../Page/小說.md "wikilink")[作者和道教徒取材於](../Page/作者.md "wikilink")[莊周隱居](../Page/莊周.md "wikilink")[南華山的典故](../Page/南華山.md "wikilink")，但基本上，南華老仙的[故事](../Page/故事.md "wikilink")，仍屬[作者構想](../Page/作者.md "wikilink")、創作的[人物和情節](../Page/人物.md "wikilink")，不應將之誤解為史實，或歸類為[歷史](../Page/歷史.md "wikilink")。

## 參考文獻

## 研究書目

  - 吳光明：《莊子》（臺北：東大圖書公司，1988）。
  - 黃華珍：《莊子音義研究》（北京：中華書局，1999）。
  - Robert E. Allinson著，周熾成譯：《向往心靈轉化的莊子：內篇分析》（南京：江蘇人民人版社，2004）。
  - 池田知久著，王啟發等譯：《道家思想的新研究——以《莊子》為中心》（鄭州：中州古籍出版社，2009）。
  - 福永光司著，陳冠學譯：《莊子：古代中國的存在主義》（台北：三民書局，1969）。

## 另見

  - [莊子 (書)](../Page/莊子_\(書\).md "wikilink")
  - [道家](../Page/道家.md "wikilink")
  - [道教](../Page/道教.md "wikilink")
  - [老子](../Page/老子.md "wikilink")

## 外部链接

  - [《庄子》 - 全文在线阅读 - 简体繁体白话翻译 -
    太极书馆](http://www.8bei8.com/book/zhuangzi.html)
  - [《莊子》](http://ctext.org/zhuangzi/zh?en=on)（中英文對照版） -
    [中国哲学书电子化计划](../Page/中国哲学书电子化计划.md "wikilink")
  - 宋榮培：〈[關於莊子的社會危機意識和自由意識的問題](http://www.daoist.org/BookSearch/BookSearch/list009/0406.pdf)〉。
  - 劳悦强：〈[游于常与变之间——庄子逍遥义解](http://www.nssd.org/articles/article_detail.aspx?id=674251114)〉。
  - 李晨阳：〈[庄子“道通为一”新探](http://www.nssd.org/articles/Article_Read.aspx?id=44896933)〉。
  - 葛浩南：〈[莊子的哲學虛構](http://www.litphil.sinica.edu.tw/home/publish/PDF/Newsletter/72/72-59-70.pdf)〉。
  - 鍾振宇：〈[莊子的氣化現象學](http://www.litphil.sinica.edu.tw/home/publish/PDF/Bulletin/42/42-109-148.pdf)〉。
  - 鍾振宇：〈[莊子的身體存有論——兼論其與歐洲身體現象學的對話](http://ccsdb.ncl.edu.tw/ccs/image/01_032_004_01_01.pdf)〉。
  - 鍾振宇：〈[莊子的形氣主體與無用的共通體](http://www.litphil.sinica.edu.tw/public/publications/newsletter/105/105-55-70.pdf)〉。
  - 鍾振宇：〈[莊子與當代批判──工作、技術、壓力、遊戲](https://web.archive.org/web/20141105090336/http://www.eastasia.ntu.edu.tw/chinese/data/10-1/10-1-6/10-1-6.pdf)〉。
  - 鍾振宇：〈[批判的氣論──莊子氣論之當代開展](http://www.litphil.sinica.edu.tw/home/publish/PDF/newsletter/92/92-139-168.pdf)〉。
  - 鍾振宇：〈[無用與機心的當代意涵──海德格對莊子思想的闡發](http://www.litphil.sinica.edu.tw/public/publications/bulletin/51/51-65-94.pdf)〉。
  - 詹康：〈[莊子道生、自生說評析](http://www3.nccu.edu.tw/~kangchan/publications/Zhuangzi_Origin.caj)〉。
  - 詹康：〈[《莊子》調和派的道德挑戰與實踐哲學](http://www3.nccu.edu.tw/~kangchan/publications/Zhuangzi_syncretism.pdf)〉。
  - 文青云：〈[“死灰”面对“大块”——《庄子》对现实的正确意会及采取的行动](http://www.nssd.org/articles/Article_Read.aspx?id=23484863)〉。
  - 金谷治：〈[《莊子》的生死觀](http://www.daoist.org/BookSearch/BookSearch/list009/0146.pdf)〉。
  - 池田知久：〈[《庄子》“道”的哲学及其展开](http://www.nssd.org/articles/article_read.aspx?id=662367065)〉。
  - 弥尔敦：〈[庄子研究](http://www.nssd.org/articles/article_read.aspx?id=1002760422#)〉。
  - 安樂哲：〈[庄子之“知”：“知—乐”于濠上](http://xb.hznu.edu.cn/hsdxb/oa/DArticle.aspx?type=view&id=20150602)〉。
  - 畢來德：〈[莊子九札](http://www.litphil.sinica.edu.tw/public/publications/newsletter/87/5-39.pdf)〉。
  - 畢來德：〈[關於西方莊學的幾點反思](http://www.litphil.sinica.edu.tw/public/publications/newsletter/72/11-19.pdf)〉。
  - 劉紀蕙：〈[莊子、畢來德與章太炎的「無」：去政治化的退隱或是政治性的解放？](http://www.litphil.sinica.edu.tw/public/publications/newsletter/87/103-135.pdf)〉。
  - 馬愷之：〈[動物性、文化批判、苦惱的意識：樂唯的莊子詮釋](http://www.litphil.sinica.edu.tw/public/publications/newsletter/72/101-114.pdf)〉。
  - [莊子](http://plato.stanford.edu/entries/zhuangzi)，斯坦福哲学百科全书条目
  - [莊子](http://www.iep.utm.edu/z/zhuangzi.htm)，因特网哲学百科全书条目

[Category:神仙](../Category/神仙.md "wikilink")
[Category:中国哲学家](../Category/中国哲学家.md "wikilink")
[Category:中国思想家](../Category/中国思想家.md "wikilink")
[Category:春秋战国作家](../Category/春秋战国作家.md "wikilink")
[Category:道家](../Category/道家.md "wikilink")
[Category:前369年出生](../Category/前369年出生.md "wikilink")
[Category:前286年逝世](../Category/前286年逝世.md "wikilink")
[Category:商丘人](../Category/商丘人.md "wikilink")
[Category:蒙城人](../Category/蒙城人.md "wikilink")
[Z](../Category/莊姓.md "wikilink")
[Category:人物神](../Category/人物神.md "wikilink")
[Category:中国无政府主义者](../Category/中国无政府主义者.md "wikilink")
[Category:中国逻辑学家](../Category/中国逻辑学家.md "wikilink")

1.  東漢時為避明帝[劉莊諱](../Page/劉莊.md "wikilink")，改莊为嚴

2.

3.  《警世通言·庄子休鼓盆成大道》

4.  <http://www.readers365.com/zhuangzi/6b/mydoc18.htm>

5.  《庄子·杂篇·则阳》

6.  [Murray Rothbard](../Page/穆瑞·罗斯巴德.md "wikilink").[Concepts of the
    role of intellectuals in social change toward laissez
    faire](http://www.mises.org/journals/jls/9_2/9_2_3.pdf)\[J\].The
    Journal of Libertarian Studies, 1990, 9(2):45.

7.  《外篇·知北游》

8.  《庄子注•内篇·德充符》

9.  《庄子注•内篇·德充符》

10. 《内篇·人间世》

11. 《内篇·人間世》

12. 《雜篇·列禦寇》

13. 《外篇·在宥》

14. 《雜篇·庚桑楚》

15. 流沙河，《莊先生的故事》

16. 《內篇·養生主》

17. 《内篇·人間世》

18. 《庄子·养生主第三》

19. 陆西星《南华副墨·虚字集》

20. 《庄子·齐物论第二》

21. 《莊子·大宗师》

22. 《齐物论》

23. 《道德经》

24. 《外篇·胠箧》

25. 《外篇·胠箧》

26. 《杂篇·盗跖》

27. 《杂篇·列御寇》

28. 《杂篇·则阳》

29. 《论语·颜渊》

30. 《内篇·齐物论》

31. 《外篇·天运》

32. 《外篇·天地》

33. 《内篇·人间世》

34. 《杂篇·庚桑楚》

35. 《外篇·在宥》

36. 《内篇·应帝王》

37. 《外篇·天地》

38. 《老子·第一章》

39. 《杂篇·寓言》

40. 凌蒙初：《二刻拍案驚奇》p390
    [1](http://books.google.com.hk/books?id=Bnz5wq5Qgj0C&pg=PA390&dq=%E5%8D%97%E8%8F%AF%E8%80%81%E4%BB%99+%E8%8E%8A%E5%AD%90&as_brr=1&ei=2NaKSrrfD5qIlQT0keGHCg#v=onepage&q=%E5%8D%97%E8%8F%AF%E8%80%81%E4%BB%99%20%E8%8E%8A%E5%AD%90&f=false)

41.
42.

43. 《[警世通言](../Page/警世通言.md "wikilink")·莊子休鼓盆成大道》：「楚威王聞莊生之賢，遣使持黃金百鎰，文錦千端，安車駟馬，聘為上相。莊生歎道：「犧牛身被文繡，口食芻菽，見耕牛力作辛苦，自誇其榮。及其迎入太廟，刀俎在前，欲為耕牛而不可得也！」遂卻之不受。挈妻歸宋，隱於曹州之南華山。」

44. 《曲海總目提要·蝴蝶夢》：「又按廣輿記山東兗州府流寓人物內。莊周蒙人。楚威王遣使聘以爲相。周嘆曰。子不見犧牛乎。衣以文繡。食以芻牧。及其入太廟。欲爲孤豚而不可得。遂隱曹州之南華山。因名其經曰南華。」

45.
46.
47. 《警世通言·莊子休鼓盆成大道》